[Esplanade_by_slivester_for_wiki.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Esplanade_by_slivester_for_wiki.jpg "fig:Esplanade_by_slivester_for_wiki.jpg")
[Esplanade_at_blue_hour_(8082034255).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Esplanade_at_blue_hour_\(8082034255\).jpg "fig:Esplanade_at_blue_hour_(8082034255).jpg")

**濱海藝術中心**（**Esplanade - Theatres on the
Bay**）是座位於[新加坡佔地](../Page/新加坡.md "wikilink")6公頃的水岸建築，座落於[濱海灣且靠近](../Page/濱海灣.md "wikilink")[新加坡河出海口](../Page/新加坡河.md "wikilink")，建造成為島國新加坡的表演藝術中心。此建築以臨近的[Esplanade命名](../Page/:en:Esplanade,_Singapore.md "wikilink")，內有1,600個座位的[音樂廳](../Page/音樂廳.md "wikilink")，及可提供表演的2,000個座位的[劇院](../Page/劇院.md "wikilink")。

[濱海表演藝術圖書館位於濱海藝術中心的](../Page/:en:library@esplanade.md "wikilink")3樓。濱海藝術中心也包含了戶外表演場地，內部的購物中心也有零售店、餐廳。建築物4樓有戶外開放空間。

## 歷史

濱海藝術中心的位置過去曾經是新加坡著名的飲食中心“沙爹俱樂部”，而沙爹俱樂部在工程進行後已遷徙到現在已被拆除的[三巴旺購物中心旁邊](../Page/三巴旺購物中心.md "wikilink")。濱海藝術中心花費6億[新幣建造](../Page/新加坡元.md "wikilink")，並於2002年10月12日正式開放。

2005年7月5日，第117屆[國際奧委會大會開幕式於濱海藝術中心舉行](../Page/國際奧林匹克委員會.md "wikilink")，以長達30分鐘的表演對國際觀眾展示新加坡的多元文化。

## 設計

[Esplanade_–_Theatres_on_the_Bay,_Singapore_-_20081226-07.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Esplanade_–_Theatres_on_the_Bay,_Singapore_-_20081226-07.jpg "fig:Esplanade_–_Theatres_on_the_Bay,_Singapore_-_20081226-07.jpg")
濱海藝術中心由兩[建築學事務所共同設計](../Page/建築.md "wikilink")：倫敦的Michael Wilford &
Partners（MWP）與新加坡的DP
Architects（DPA）。1994年公開的原始設計是沒有特別裝飾的玻璃帷幕劇院，這種建築在熱帶氣候的新加坡會變成大[溫室](../Page/溫室.md "wikilink")，但根據DPA理事Vikas
Gore表示，遮陽方式一直有被考慮\[1\]，並在最後的設計增加了鋁遮陽板。此獨一無二的建築設計外觀常被認為跟[榴槤或是](../Page/榴槤.md "wikilink")[蒼蠅眼睛很像](../Page/蒼蠅.md "wikilink")，許多新加坡人也將濱海藝術中心暱稱為“榴槤”。也有人將濱海藝術中心與鄰近的[史丹福瑞士酒店以錯位照的方式一併拍攝起來](../Page/史丹福瑞士酒店.md "wikilink")，形成[不雅的圖像](../Page/男性生殖系統.md "wikilink")。

## 設施

濱海藝術中心包含了世界級的表演空間，並結合完善的專業支援與設施。除了表演場次外，濱海藝術中心也承擔會議場次，並包含其它[生活風格與藝術相關服務](../Page/生活風格.md "wikilink")。濱海藝術中心最重要的兩個焦點─[音樂廳與](../Page/音樂廳.md "wikilink")[劇院](../Page/劇院.md "wikilink")，相互集結於迴廊，在濱海購物中心也同樣可通往兩廳。

### 音樂廳

[Esplanade_concert_hall_circle_2_reception.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Esplanade_concert_hall_circle_2_reception.jpg "fig:Esplanade_concert_hall_circle_2_reception.jpg")
濱海藝術中心最璀璨的就是它那高雅、被無數表演者贊賞的音樂廳，有世界最著名的美國ARTEC
Consultants公司的[聲學家Russell](../Page/聲學.md "wikilink")
Johnson打造可表現世界級的聲悅，並可作音樂會、吟唱，或其它表演。世界上只有其它五座音樂廳有如此聲悅等級。\[2\]

[管弦樂隊舞台可容納](../Page/管弦樂隊.md "wikilink")120名音樂家，上方有三片各17噸的聲簷篷，這些篷可讓聲音反彈，使得音效得以精確，並讓舞台上的音樂家聽到他們自己的聲音。因此，此音樂廳可以迎合各種形式的音樂演出。

音樂廳用來區分音色的反射艙，可以跨三部，空間廣達9,500立方米，或是大約四個奧林匹克等級游泳池。它有84台電腦控制門與擋板，每道門重達3到11噸，最大的門高達10.5米，最小的高2.2米。[桃花心木板包覆了音樂廳的牆](../Page/桃花心木.md "wikilink")。

音樂廳的[管風琴包含](../Page/管風琴.md "wikilink")4,470根管與61個音栓，係由世界知名的管風琴建造者Johannes
Klais Orgelbau所設計建造。

音樂廳可舒適容納1,600人，並有四種等級的組成方式。座位形式包含攤位、門廳席，與圓形1,2,3。另外也有200個在舞台後方的唱詩班席，並也可為增加200人而併入藝廊座位。音樂廳也有[VIP私人包廂](../Page/VIP.md "wikilink")，提供更接近於表演舞台的視野。

### 劇院

濱海藝術中心2,000席座位的[劇院的形式與歐洲的](../Page/劇院.md "wikilink")[歌劇院形式相同](../Page/歌劇院.md "wikilink")，為[馬蹄型排列](../Page/馬蹄鐵.md "wikilink")。分成四種等級，劇院被設計成可以包含所有種類的表演藝術，但也不限制亞洲與西方藝術、舞台劇、歌劇、古典、傳統，甚至是當代形式。也可搭配進階的多媒體演出，無論是秘密形式還是大範圍。

濱海藝術中心的劇院有新加坡最大的表演舞台（39米長 x
23米寬），可迎合各樣的表演。有一個主舞台，與兩個尺寸相近的附屬舞台，以方便設備裝設與快速的場景變換。主舞台是可調整式的，讓舞台寬度可以調整成12至16米。劇院也有30米高的飛塔，以及可容納100名音樂家的樂池。

雖然劇院有2000席座位那麼大，最遠的座位離舞台進40米，因此觀眾可以有清晰的視野觀看舞台進行的演出。

### 吟誦工作室

扇形的吟誦工作室可容納250人，成為一個好場地供小規模音樂演出，以及簡報或會議用。為提升音樂品質，工作室的牆與天花板被設計符合良好聲悅。工作室也經常被作為彩排用途。

### 劇院工作室

可容納220人劇院工作室是個提供劇場與[舞蹈彩排的小場所](../Page/舞蹈.md "wikilink")，裝置可移動、伸縮的座位讓配置更有彈性。雖然是小地方，但也配備了可修訂的舞台、燈光與音效系統，以提供不同形式的表演。雖然它的大小跟劇院的舞台差不多，在劇院工作室就可進行完整的彩排。

### Jendela

在馬來語裡Jendela指的是[窗戶](../Page/窗戶.md "wikilink")。濱海藝術中心的Jendela是個215平方米的視覺藝術展示空間，由於可看見濱海灣的全景與特色建築，Jendela舉辦了相當多的藝術展覽，其中也有不少與濱海藝術中心其它事件整合。它展示的不乏有本地的，也有國際性的。

### 濱海表演藝術圖書館

在3樓的濱海表演藝術圖書館，是新加坡第一個藝文主題的公共圖書館。馆内收集了大量的关于表演艺术的书籍、古典音乐乐谱和古典音乐表演优质录音材料，还可以从这里纵览壮观的滨海湾美景。

### 戶外場地

濱海藝術中心有兩個戶外表演場地，水岸舞台與動力舞台，這些場地並規律上演免費表演。除此之外，建築物上也有階梯式屋頂，在上面可以看到濱海灣的全景與市區。這裡也有庭院與開放空間供各樣的活動。

## 圖庫

<File:Esplanade> Singapore 01.jpg|濱海廣場前榴槤樣的濱海藝術中心 <File:Stage> of the
Theatre, Esplanade – Theatres on the Bay, Singapore, during rehearsals -
20070119.jpg|劇院內部 <File:Interior> of the Theatre, Esplanade – Theatres
on the Bay, Singapore - 20070119.jpg|劇院內部 <File:Interior> of the Concert
Hall, Esplanade – Theatres on the Bay, Singapore - 20070119-01.jpg|音樂廳內部
<File:Interior> of the Concert Hall, Esplanade – Theatres on the Bay,
Singapore - 20070119-02.jpg|音樂廳內部
[File:Esplanade_close.JPG|近拍遮陽板](File:Esplanade_close.JPG%7C近拍遮陽板)

## 流行文化

2002年的新加坡电影《十五》中，其中一名角色Armani认为，滨海艺术中心是理想的“自杀宝地”。

## 參見

  - [音樂廳列表](../Page/音樂廳列表.md "wikilink")

## 來源

<div class="references-small">

<references/>

</div>

## 外部連結

  - [濱海藝術中心官方網站](http://www.esplanade.com)

[Category:新加坡文化](../Category/新加坡文化.md "wikilink")
[Category:劇院](../Category/劇院.md "wikilink")
[Category:音樂廳](../Category/音樂廳.md "wikilink")
[Category:2002年完工建築物](../Category/2002年完工建築物.md "wikilink")

1.
2.